\input{/home/flo/Documents/tex/header.tex}
\renewcommand*{\proofname}{Beweis}
\usepackage{dsfont}
\begin{document}
\begin{exercise}{3}
Gegeben einem Haus mit $n$ Etagen mit je $m$ Wohnungen mit $m$ unbekannt. Sei $p$ die
Wkeit, dass eine Wohnung ein Haustier bestitzt und $x_i$ die Anzahl der
Wohnungen mit Haustier in Etage $i$. Dabei seien $n$ und $x_i$ bekannt. Wir
modelliern das Problem wie folgt: Sei $\Omega= \Z_{\geq 0}$ der Zustandsraum und
$X_1, \dots , X_n$ unabh\"angige identisch verteilte Binomial (m,p) verteilte
Zufallsvariablen. Die Wkeit, dass auf der $i$-ten Etage $x_i$ Wohnungen
Haustiere haben also gegeben durch:
\[ \bb{P}_{(p,m)}[X_i=x_i]= \binom{m}{x_i}p^{x_i}(1-p)^{x_i-1}\]
\begin{enumerate}
\item[(a)] Sei $p$ ebenfalls bekannt, wir bestimmen den Momentsch\"atzer f\"ur
  $m$:\\
  Da $X_1$ binomialverteilt ist gilt $\mathbb{E}[X]=mp$ und folglich f\"ur das
  erste Moment:
  \begin{align*}
     m_1(m)=mp = \frac{x_1 + \dots + x_n}{n}\\
    \iff m =\frac{x_1 + \dots + x_n}{pn} 
  \end{align*}
  Also ist der Momentsch\"atzer gegebn durch:
  \[ \hat{m}_{ME}(x_1, \dots, x_n)= \frac{x_1 + \dots + x_n}{pn}\]
\item[(b)] Sei $p$ unbekannt, wir bestimmen den Momentsch\"azter f\"ur $(p,m)$:\\
  Da $X_1$ binomialverteilt ist wissen wir:
  \[\rm{Var}X= mp(1-p)\]
  und somit:
  \[\mathbb{E}[X^2]=\rm{Var}X - \mathbb{E}[X]^2= pm(1- p(m+1))\]
  Wir schreiben $M_i$ f\"ur die empirischen Momente. Dann haben wir aus Teil (a)
  bereits, dass:
 \[ m= \frac{M_1}{p}\]
 Somit erhalten wir beim zweiten Moment:
 \begin{align*}
   pm(1- p(m+1))= M_2\\
   \iff M_1(1-p(\frac{M_1}{p}+1)= M_2\\
   \iff 1- M_1 - p = \frac{M_2}{M_1}\\
   \iff p = 1 - \left(\frac{M_2}{M_1}+M_1\right)
 \end{align*}
 Also insgesamt als Momentsch\"atzer:
 \begin{align*}
   \hat{m}_{ME}(x_1, \dots, x_n) = \frac{M_1}{1- \left( \frac{M_1}{M_2}+ M_1\right)}\\
   \hat{p}_{ME}(x_1, \dots x_n)= 1 - \left(\frac{M_2}{M_1}+M_1\right)
 \end{align*}
\end{enumerate}
\end{exercise}
\end{document}